%bez editace
\section{Motor}
Práce se zabývá řízením pěticifázového synchronního motoru s permanentními magnety, konkrétně IPMSM (Interior Permanent Magnet Synchronous Machine), tedy   u. Oproti variantě s povrchovými magnety (SPMSM) vykazuje IPMSM magnetickou salienci ($L_d \neq L_q$), která umožňuje generovat reluktanční 
moment a dosáhnout vyšší výkonové hustoty.

Na statoru je rovnoměrně rozmístěno 5 statorových vinutí po $72^\circ$. Jednotlivé fáze jsou označeny a, b, c, d, e. Konce vinutí jsou spojeny do hvězdy.
Fáze jsou napájeny střídavým sinusovým napětím. Napětí na jednotlivých fázích jsou navzájem posunutá také o $72^\circ$.
Konkrétní parametry jsou shrnuty v tabulce~\ref{tab:param_motoru}.


\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|r l|}
    \hline
    Název proměnné & Zkratka & Hodnota & ~          \\     \hline
    Typ vinutí & -- & Star-wound        & ~       \\
    Počet pólových dvojic & $p$ & 3     &~        \\
    Toková vazba PM pro 1. harmonickou & $\psi_{\mathrm{PM}}$ & 0.04366& Wb            \\
    Toková vazba PM pro 3. harmonickou & $\psi_{\mathrm{PM_3}}$ & 0.01310& Wb            \\
    Indukčnost statoru v ose $d$ (1. harmonická) & $L_{d_1}$ & 0.00039& H        \\
    Indukčnost statoru v ose $q$ (1. harmonická) & $L_{q_1}$ & 0.00078& H        \\
    Indukčnost statoru v ose $d$ (3. harmonická) & $L_{d_3}$ & 0.00010& H        \\
    Indukčnost statoru v ose $q$ (3. harmonická) & $L_{q_3}$ & 0.00010& H        \\
    Odpor statoru na fázi & $R_s$ & 0.0190087 & $\Omega$               \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Parametry synchronního motoru s permanentními magnety}
    \label{tab:param_motoru}
\end{table}
\subsection{Výhody vícefázových motorů}
%Multi-phase drives offer some distinct advantages over their three-phase drive counterparts. The major advantages of using a multi-phase machine instead of a three-phase machine are described in [17–42]: higher torque density [22–26]; reduced torque pulsations [1, 27]; greater fault tolerance [27–38]; reduction in the required rating per inverter leg (and therefore simpler and more reliable power conditioning equipment) [39, 40]; and better noise characteristics, higher phase, number yield smoother torque due to the simultaneous increase of the frequency of the torque pulsation, and reduction of the torque ripple magnitude [41, 42]. Multi-phase drives are still unsuitable for general purpose drives application and thus their application areas are restricted to some critical domains such as ship propulsion, more-electric aircraft, hybrid electric vehicles, electric traction, and battery powered electric vehicles [43–48]. The reasons behind this are primarily two-fold. In high power applications (i.e. ship propulsion), the use of multi-phase drives enables reduction of the required power rating per inverter leg (phase). This is a major advantage over the converter end side, as lower switch ratings can handle reduced per-phase power. In high power applications, series and/or parallel combinations of power electronics switches are required to process large amounts of power. The series/parallel combination of switches poses the problem of static and dynamic voltage and current sharing. Thus reduced per-phase power is very attractive in this application. In safety-critical applications (i.e. more-electric aircraft), the use of multi-phase drives enables greater fault tolerance, which is of paramount importance. It has been shown that the loss of one or two phases has little impact on drive behavior. Finally, in electric vehicles and hybrid electric vehicle applications, use of multi-phase drives for propulsion enables reduction of the required semiconductor switch current rating; although these drives are not characterized by high power, low voltage availability in vehicles makes the current high.\cite{WileyHigPer}

Vícefázové pohony mají oproti klasickým trojfázovým řadu výhod. Oproti klasickým 3 fázovým motorům dosahují vyšší výkonové hustoty (poměr maximálního generovaného výkonu k hmotnosti motoru), generovaný moment méně osciluje, generují méně šumu. Zároveň je možné je provozovat i při poruše na jedné z fází\cite{WileyHigPer}. Vícefázové pohony se nepoužívají pro běžné instalace, jejich využití je především pro kritické aplikace, jako je například pohon lodí, elektrické letouny, elektromobily a lokomotivy.

Výkon přenášený do motoru je rozdělen do více fází, to představuje výhodu u pohonů s vysokým výkonem. Rozdělení proudu do více větví způsobuje snížení maximálního proudu tekoucího jednou větví (fází) střídače. To snižuje požadavky na jednotlivé polovodičové prvky, čímž se snižuje cena celého pohonu.

Dalším využitím vícefázového pohonu je potom oblast kritických aplikací (např.~letouny). Vícefázové pohony zvládají bez větších obtíží fungovat i při výpadku jedné či dvou fází. \cite{WileyHigPer}

\subsection{Matematický model motoru}
\label{kap:model abcd}

Vztah mezi napětím a proudem lze vyjádřit  z rovnice \ref{eq:model abc u}, jako součet úbytku napětí způsobeného odporem vinutí a  $\frac{d\psi_i}{dt}$ odpovídajícímu  derivacím magnetického toku statoru $\psi_i$.


\begin{equation}
    \label{eq:model abc u}
    \begin{bmatrix}
        v_a \\ v_b \\ v_c \\ v_d \\ v_e
    \end{bmatrix}
    =
    R_S \cdot
    \begin{bmatrix}
        i_a \\ i_b \\ i_c \\ i_d \\ i_e
    \end{bmatrix}
    +
    \begin{bmatrix}
        \frac{d\psi_a}{dt} \\
    \frac{d\psi_b}{dt} \\
    \frac{d\psi_c}{dt} \\
    \frac{d\psi_d}{dt} \\
    \frac{d\psi_e}{dt}
\end{bmatrix}
\end{equation}

Magnetický tok statoru je podle rovnice \ref{eq:fluxabc} závislý na proudech statoru, matici vzájemných indukčností $L_S(\theta)$ a příspěvku od rotorového magnetického toku $\psi_{im}$ vztaženého ke statoru.\cite{malab_motor},\cite{Model_5phase}

\begin{equation}
    \label{eq:fluxabc}
    \begin{bmatrix}
        \psi_a \\ \psi_b \\ \psi_c \\ \psi_d \\ \psi_e
    \end{bmatrix}
    =
    L_s(\theta)
    \begin{bmatrix}
        i_a \\ i_b \\ i_c \\ i_d \\ i_e
    \end{bmatrix}
    +
    \begin{bmatrix}
        \psi_{am} \\ \psi_{bm} \\ \psi_{cm} \\ \psi_{dm} \\ \psi_{em}
    \end{bmatrix}
\end{equation}


Přepočet magnetického toku permanentního magnetu na jeho statorové příspěvky je možné pomocí rovnice \ref{eq:flux rotace abc}. Tok je závislý na magnetickém toku rotoru vyvolaném permanentními magnety $\psi_{PM}$ rotoru a jeho natočení vůči jednotlivým vinutím $\theta_r$ (rovnice \ref{eq:flux rotace abc}).

\begin{equation}
    \label{eq:flux rotace abc} 
    \begin{bmatrix}
        \psi_{am} \\
        \psi_{bm} \\
        \psi_{cm} \\
\psi_{dm} \\
\psi_{em}
\end{bmatrix} = 
\underbrace{
\begin{bmatrix}
\cos \theta_r \\
\cos(\theta_r - 2\pi/5) \\
\cos(\theta_r - 4\pi/5) \\
\cos(\theta_r + 4\pi/5) \\
\cos(\theta_r + 2\pi/5)
\end{bmatrix}}_\gamma
\cdot \Psi_{PM}
\end{equation}

Matice $L_S(\theta)$ je pak dána rovnicí \ref{eq:model abc induknost}, kde matice $I$ je jednotková matice distribuující rozptylovou indukčnost jednotlivých vinutí $L_{ls}$. Matice $M_{a5}$ přepočítává vzájemné indukčnosti statorových cívek mezi sebou. Poslední člen přidává vzájemnou indukčnost závislou na poloze rotoru; matice $M_{b5}$ slouží k přepočtu indukčnosti a je funkcí $\theta$.

\begin{equation}
    \label{eq:model abc induknost}
    L_{s}(\theta) = L_{ls}I + L_{A5}M_{a5} + L_{B}M_{b5}(\theta)
\end{equation}

\input{obrazky/ma5mb5}


\subsection{Mechanika motoru}
\label{kap:mechanika}
Mechanicko část motoru lze modelovat jako rotující setrvačník s momentem setrvačnosti J, který je tlumen třením. Moment generovaný třením je lineárně závislý na otáčkách motoru koeficientem b. Motor vyvíjí moment o velikosti $T_m$ a je zatížen momentem $T_L$. Rovnice pohybu motoru je dána rovnicí \ref{eq:mechanika motor}. Pro potřeby modelování ji lze převést do tvaru \ref{eq:mechanika motor2}.

\begin{equation}
    \label{eq:mechanika motor}
J\dot{\omega} = T_m - T_L - b\,\omega
\end{equation}

\begin{equation}
        \label{eq:mechanika motor2}
\dot{\omega} = \frac{1}{J} \,(T_m - T_L - b\,\omega)
\end{equation}

Úhel natočení motoru pak odpovídá integraci otáček motoru.

\begin{equation}
    \dot{\theta}_m = \omega
\end{equation}

%
%\begin{equation}
%    \begin{pmatrix} \dot{\psi} \\ \dot{\omega} \end{pmatrix}
%    =
%    \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & -\dfrac{b}{J} \end{pmatrix}
%    \begin{pmatrix} \psi \\ \omega \end{pmatrix}
%    +
%    \begin{pmatrix} 0 \\ \dfrac{1}{J} \end{pmatrix}
%    (T_m - T_L)
%\end{equation}




\subsection{Převod modelu motoru do \texorpdfstring{$dq_{1,3}$}{dq1,3} a \texorpdfstring{$\alpha \beta_{1,3}$}{alpha beta 1,3}}
Model z kapitoly \ref{kap:model abcd} obsahuje množství nelineárních funkcí, v maticích $L_s$ a $\gamma$. Tyto matice jsou funkcí úhlu $\theta$,který je proměnný v čase. Tento tvar popisu motoru není vhodný pro návrh vektorového řízení motoru ani implementaci prostorově vektorové pulzně šířkové modulace. 

Cílem této kapitoly je aplikovat představenou transformaci na model motoru. Ten nejdříve převedu do $\alpha \beta_{1,3}$ a následně do $dq_{1,3}$, čímž získám model motoru v $dq_{1,3}$.

V kapitole je uvedeno pouze odvození a ukázány výsledky, násobení jednotlivých matic jsem provedl v prostředí matlab využitím symbolic toolboxu. Násobení jednotlivých matic je součástí skriptu odvozeni.mlx, který je součástí elektronické přílohy.

\subsubsection{abcde do \texorpdfstring{$\alpha \beta_{1,3}$}{alpha beta 1,3}}
Pro převod modelu do $\alpha \beta$ jsem vyšel z rovnic v abcde ve kterých jsem nahradil stavy reprezentované v abcde  prostoru použitím vztahu $f_{abcde}=K_{S}^{inv} \cdot f_{\alpha \beta}$.
U rovnice  pro statorové napětí \ref{eq:model abc u} po dosazení a roznásobení celé rovnice maticí $K_S$ získám vztah \ref{eq:model U allfa beta} který je podobný původnímu. 

\begin{equation}
    \label{eq:model U allfa beta}
    v_{s \alpha\beta{1,3}}=R_S \cdot i_{s \alpha \beta_{1,3}} + \frac{d\psi_{s\alpha \beta_{1,3}}}{dt}
\end{equation}

Rovnice pro statorový indukční tok vychází z \ref{eq:fluxabc}, ze které dosazením získám rovnici \ref{eq:flux mezikrok}. Protože $L_s(\theta)$ není konstantou, ale maticí, je výraz rovnice o něco složitější než v předchozím případě. Po roznásobení rovnice maticí $K_S$ zleva dostávám vztah \ref{eq:flux alfa beta}.



\begin{equation}
    \label{eq:flux mezikrok}
    K_{S-inv} \cdot \psi_{\alpha \beta_{1,3}}=
    L_s(\theta)K_{s-inv} \cdot i_{\alpha \beta}+ K_{S-inv} \cdot \psi_{m \alpha \beta}
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{eq:flux alfa beta}
    \psi_{\alpha \beta_{1,3}}=
    \underbrace{K_sL_s(\theta)K_{s-inv}}_{L_{\alpha \beta}} \cdot i_{\alpha \beta}+ \psi_{m \alpha \beta}
\end{equation}


Výpočet magnetického toku vyvolaného statorem spočívá pouze v dosazení.
\begin{equation}
    \label{eq:model rotorflux alfa beta}
    \psi_{m \alpha \beta}=\underbrace{K_S\gamma}_{\gamma_{s}} \cdot \Psi_{PM}
\end{equation}

\subsubsection{Převod modelu do \texorpdfstring{$dq$}{dq}}


Pro rovnici statorového napětí jsem vyšel z rovnice \ref{eq:model U allfa beta} v $\alpha \beta$, všechny signály jsem převedl do $dq_{1,3}$ využitím vztahu $f_{\alpha \beta 1,3} = R(\theta)^{inv} \cdot f_{dq13}$. Dosazením jsem získal rovnici \ref{eq:prevod1} a následným vyjádřením derivace součinu jsem došel k rovnici \ref{eq:prevod2}.


\begin{equation}
    \label{eq:prevod1}
    R_{inv} \cdot v_{dq}= R_S \cdot R(\theta)^{inv} \cdot i_{dq} + \frac{d}{dt} (R(\theta)^{inv} \cdot \psi_{dq}) 
\end{equation}


\begin{equation}
\label{eq:prevod2}
    R_{inv} \cdot v_{dq}= R_S \cdot R(\theta)^{inv} \cdot i_{dq} + \frac{d}{dt} R(\theta)^{inv} \cdot \psi_{dq} +  R(\theta)^{inv} \cdot \frac{d \cdot\psi_{dq}}{dt} 
\end{equation}

Rovnici \ref{eq:prevod2} pak vynásobím maticí R zleva. Čímž u většiny členů rovnice  získám  součin $R(\theta)^{inv} \cdot R $, který odpovídá jednotkové matici, pouze u členu $\psi_{dq}$ vznikne matice která není jednotková, tu označím jako E (rovnice \ref{eq:prevod3}). 

\begin{equation}
    \label{eq:prevod3}
    v_{dq}= R_S \cdot i_{dq} + \underbrace { R(\theta) \cdot \frac{d\cdot R(\theta)^{inv}}{dt}}_E  \cdot \psi_{dq} +  \frac{d \cdot\psi_{dq}}{dt} 
\end{equation}

Po dosazení $\theta=\omega_{fr}\cdot t$, do matice R jsem získal tvar k derivaci. Spočítáním derivace součinu $R_{inv} \cdot \psi_s$ a dalších úpravách jsem pak došel k rovnici \ref{eq:model dq v}. 

\begin{equation}
    \label{eq:model dq v}
    v_{dq}=R_S\cdot i_{dq}+\omega_{fr} 
    \underbrace{
    \begin{bmatrix}
    0 &-1&0&0\\
    1&0&0&0\\
    0&0&0&-3\\
    0&0&3&0 
    \end{bmatrix}}_{E}\psi_{sdq}+\frac{d\psi_{sdq}}{dt}
\end{equation}

Pro rovnici magnetický tok od rotoru jsem vyšel z rovnice \ref{eq:flux rotace abc} popisující tok v abcde, pokud je vektor magnetického toku zarovnaný s d souřadnicí (úhel natočení elektrického pole $\theta_e=0$ právě tehdy když je na fázi a maximální napětí), výraz po dosazení a vyjádření značně zjednoduší (vztah~\ref{eq:flux rotace dq}), všechny složky vektoru $\gamma$ kromě první jsou nulové. 


\begin{equation}
    \label{eq:flux rotace dq}
    \psi_{r_{dq}}=K_R\cdot \gamma \cdot\Psi_{PM}
 =\begin{bmatrix}
        1&0&0&0
    \end{bmatrix}^T \cdot
    \Psi_{PM}
\end{equation}



U statorového magnetického toku je situace podobná jako u převodu do $\alpha \beta$. V případě transformace do $dq$ po roznásobení rovnice \ref{eq:model abc induknost} se celý výpočet $L_s$ významně zjednoduší na výraz \ref{eq: modle indukcnost dq}.       


\begin{equation}
    \psi_{sdq}=
     \underbrace{K_RL_sK_{R}^{inv}}_{L_{s-dq}} 
    \cdot i_{dq}+ \psi_{r_{dq}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq: modle indukcnost dq}
    L_{s_{dq}}=
    \begin{bmatrix}    
    \frac{5\,L_{\textrm{a5}} }{2}+\frac{5\,L_{\textrm{b5}} }{2}+L_{\textrm{ls}}  & 0 & 0 & 0\\
    0 & \frac{5\,L_{\textrm{a5}} }{2}-\frac{5\,L_{\textrm{b5}} }{2}+L_{\textrm{ls}}  & 0 & 0\\
    0 & 0 & L_{\textrm{ls}}  & 0\\
    0 & 0 & 0 & L_{\textrm{ls}} 
    \end{bmatrix}=
    \begin{bmatrix}
        L_{d1} &0&0&0\\
        0 &L_{q1}&0&0\\
        0 &0&L_{d3}&0\\
        0 &0&0&L_{q3}\\
    \end{bmatrix}
\end{equation}

%%% po dosazeni

Po dosazení a úpravě rovnic statorového, rotorového indukčního toku a statorové indukčnosti v $dq$, \ref{eq:flux rotace dq} až \ref{eq: modle indukcnost dq}, jsem získal rovnice \ref{eq:model dq flux final}. Pro další výpočty jsem statorový indukční tok dosadil do rovnice statorového napětí \ref{eq:model dq v}, čímž jsem došel ke vztahu \ref{eq:model dq v final}, který motor plně popisuje. Tyto rovnice jsou nezávislé na úhlu $\theta$, tedy i časově invariantní a všechny matice kromě matice E jsou diagonální. Získané rovnice jsou lineární a vhodné pro návrh řízení.



\begin{equation}
    \label{eq:model dq flux final}
    \psi_{s_{dq}}=
    \underbrace{
     \begin{bmatrix}    
        L_{d1} &0&0&0\\
        0 &L_{q1}&0&0\\
        0 &0&L_{d3}&0\\
        0 &0&0&L_{q3}\\
    \end{bmatrix}}_{L_{s_{dq}}}
    \cdot i_{dq}+ 
    \underbrace{
    \begin{bmatrix}
        1 \\ 0 \\0 \\0 
    \end{bmatrix}}_{\gamma_{dq}} \cdot \Psi_{PM}
\end{equation}



\begin{equation}
    \label{eq:model dq v final}
    v_{dq_{13}} = R_s i_{dq_{13}}+ \omega_{fr}E \left( L_{s}i_{dq_{13}} + \gamma \Psi_{PM}\right) + \frac{di_{dq_{13}}}{dt} Ls
\end{equation}



\subsection{Simulace motoru}
Pro simulaci motoru v simulinku jsem v práci původně plánoval využít hotový Simscape model 5 fázového PMSM motoru, který je součástí knihovny simscape electronics. Ten jsem ale využil pouze pro testování modulátoru a kostry proudového regulátoru. Na další části jelikož během testování jsem zjistil že motor nesimuluje chování 3. harmonické a pro další práci jej nebylo možné využít. 

Vytvořil jsem proto na základě odvozených rovnic vlastní zjednodušený model. Vstupem je napětí v $abcde$, výstupy má stejné jako simscape varianta. Implementace je však plně pod moji kontrolou. Pro model jsem využil odvozených rovnic v $dq_{1\,3}$. Chování mého modelu při využití první harmonické jsem ověřil vůči simscape ekvivalentu. Chování složky třetí 
harmonické ověřit nelze, neboť není k dispozici referenční model ani naměřená data reálného motoru.