\chapter*{Závěr}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Závěr}

Cílem práce bylo popsat a implementovat vektorové řízení synchronního motoru s permanentními magnety a jeho otestování na simulovaném motoru. V práci jsem nejprve popsal převod do $dq_{1\,3}$ a $\alpha \beta_{1\,3}$ s využitím Parkovy a Clarkovy transformace rozšířené o prostor reprezentující 3.~harmonickou složku, pro potřeby 5-fázových pohonů. Z něj jsem připravil matice pro snadný přechod mezi jednotlivými popisy.

Je představen řízený pohon, popsány rovnice popisující jeho chování reprezentované pro každou fázi.
Model jsem použitím představené transformace převedl do prostoru $dq_{1\,3}$, který je vhodný pro návrh vektorového řízení.

V práci jsem použil prostorově vektorovou pulzně šířkovou modulaci. Podle sektoru ve kterém se vektor nachází vybírám nejdelší a střední vektory v prostoru reprezentující první harmonickou. Vypočtené časy jsou převedeny na časy sepnutí fází, ty jsou použitím symetrické modulace aplikovány.

Proud je regulován v $dq$. Pro regulaci proudu jsem navrhl PI regulátor a otestoval jeho chování. Přidání členu kompenzujícího křížovou vazbu jsem ověřil lepší regulaci s menšími překmity.

Pro generování proudové reference z požadovaného momentu jsem použil MTPA algoritmus generující maximální moment na ampér odebíraný ze zdroje. Pro maximalizaci momentu jsem použil verzi využívající injekci 3.~harmonické. Čímž jsem dosáhl přibližně o 20\,\% vyššího momentu oproti použití pouze prostoru 1.~harmonické, a dokonce 90\,\% oproti nejjednoduššímu způsobu využívajícímu pouze $q$ složku 1.~harmonické, jak je ukázáno například v Matlab ukázce řízení 5-fázového motoru.

Pro regulaci otáček jsem stejně jako u proudu použil diskrétní verzi PI regulátoru. Navržený regulátor zvládá rychle regulovat na skok požadované rychlosti i změnu zatížení motoru.

Po otestování funkčnosti jsem v Simulinku funkce upravil na verze vhodné pro generování HDL kódu. Zadefinoval a nastavil datové typy jednotlivých operací. Pro jednotlivé bloky a poté i pro celek jsem vygeneroval IP jádra. To jsem nahrál a otestoval na cílovém hardwaru. V práci jsem cílil na co největší využití výpočetních kapacit, navržené řešení využití dostupných zdrojů asi na 90\,\%. Úpravou přesnosti datových typů by potenciálně šla náročnost snížit za cenu horší regulace.

Jelikož nemám k dispozici fyzický motor, ani podobný model, nemohl jsem řízení ověřit v praxi. Návrh jsem ověřoval pouze na modelu, který jsem si na základě známých rovnic a simscape modelu, který však nesimuluje vliv 3.~harmonické. Dá se tedy předpokládat, že při implementaci na reálném motoru by bylo nutné regulátory doladit.
